# A remuneração total não acompanha a produtividade
Em uma tentativa de refutar a chamada "diferença entre produtividade e pagamento", algumas pessoas alegam que "a remuneração total acompanhou a produtividade perfeitamente". Em outras palavras, eles afirmam que, embora os salários reais possam ter estagnado por várias décadas, a remuneração total (que inclui benefícios) cresceu junto com a produtividade. Há apenas um problema com essa narrativa feliz: ela é factualmente errada.

De acordo com um [relatório](https://research.stlouisfed.org/publications/economic-synopses/2016/08/12/labor-compensation-and-labor-productivity-recent-recoveries-and-the-long-term-trend/) de 2016 de St. Louis Fed, "a produtividade do trabalho tem crescido a uma taxa maior do que a remuneração do trabalho por mais de 40 anos." O relatório observa que tem havido "uma tendência de longo prazo de aumento da lacuna entre produtividade e remuneração". Infelizmente também não é tão simples assim. O declínio na participação do trabalho 1970-2000 foi principalmente relacionado à substituição de capital, após 2000 foi o custo dos bens de capital (principalmente habitação) e após 2007 estivemos em um atoleiro de produtividade. Dentro do trabalho, a desigualdade parece ser a área do problema.

Se a produtividade (produção por hora de trabalho) for impulsionada em parte por aumentos no estoque de capital (mais capital por trabalhador), então a parcela da renda bruta que vai para a depreciação também aumentará, [e aumentou](https://fred.stlouisfed.org/series/A262RE1A156NBEA). Não estou dizendo que o aumento da participação da depreciação seja a melhor explicação para a lacuna, existem outros fatores, apenas fazendo uma observação. Essa é uma maneira de pensar sobre isso. Mas não é realmente a melhor maneira... Há duas coisas acontecendo aqui... Em primeiro lugar, você tem que lembrar que o PIB é "bruto". O que isso significa é que é bruto de depreciação. A depreciação é um custo, ninguém se beneficia com isso. Se isso não acontecesse, todos nós seríamos mais ricos. Mas, é uma parte do PIB, então se a depreciação ficar maior, o PIB ficará maior! Além disso, nas interpretações das contas do PIB, a depreciação é tratada como uma parte da receita de capital. Só para ficar claro, esse é um uso comum, mas as agências de estatística geralmente não o fazem. Por exemplo, o FRED fornece uma "participação do trabalho no PIB". Em seguida, outras pessoas (não FRED) calculam a participação no capital fazendo um menos a participação do trabalho. O que realmente devemos fazer é medir a participação do Produto Interno Líquido. Agora, o NDP não contém depreciação. No NDP, a depreciação não é tratada como receita. Quando sobe, o NDP não sobe. Devemos medir a participação do trabalho em relação ao NDP e a participação do capital em relação ao NDP. Dessa forma, a depreciação não se encaixa em nenhuma categoria arbitrária. A segunda coisa que está acontecendo é que mais depreciação pode significar um investimento de capital mais bem-sucedido. Agora, os proprietários do capital recebem a receita desse investimento bem-sucedido.

Em uma linguagem menos técnica, estou dizendo que quanto mais uma empresa gasta em capital, como mais equipamentos automatizados em fábricas ou software que automatiza empregos antes mantidos por humanos, menos salários refletem a produtividade geral.

Pode não parecer fazer sentido que a remuneração total tenha estagnado enquanto a produtividade continuava a subir. Você está certo sobre isso, e é por isso que se tornou um enigma. Mesmo que o consumo continue subindo, a questão permanece: por que a compensação medida diverge da produtividade? Alguns economistas (como Summers e Stansbury) argumentam que [o declínio do poder do trabalhador](https://voxeu.org/article/declining-worker-power-versus-rising-monopoly-power) é a causa principal, enquanto outros citam a depreciação do capital. O aumento do consumo sem aumento da renda também pode ter um custo. Por exemplo, de acordo com um [artigo](https://academic.oup.com/cje/article/44/2/319/5550923) no Cambridge Journal of Economics, o aumento no consumo sob Margaret Thatcher foi impulsionado em grande parte por um aumento maciço no endividamento (a dívida das famílias como parcela do PIB praticamente dobrou durante seu mandato).

Da mesma forma, um [relatório](https://www.bls.gov/opub/btn/volume-6/mobile/understanding-the-labor-productivity-and-compensation-gap.htm) de 2017 do Bureau of Labor Statistics concluiu que "desde a década de 1970, a produtividade e a remuneração [definidas como salário base mais benefícios] divergiram constantemente". Indústrias que viram maiores aumentos na produtividade também viram uma maior divergência entre os dois.

Além disso, parte do aumento da remuneração total reflete o aumento do custo com saúde, que [aumentou significativamente](https://www.kff.org/health-costs/report/2019-employer-health-benefits-survey/) nos últimos anos. Isso causa um aumento no papel dos benefícios (já que os empregadores devem pagar mais para fornecer cobertura), mas não melhora o bem-estar e, como tal, é um indicador enganoso de remuneração do trabalhador.

Esperançosamente, podemos agora nos concentrar em discussões mais produtivas, como por que isso está acontecendo, em vez de simplesmente negar. Acho que Summers e Stansbury (ambos da Universidade de Harvard) tem um bom [argumento](https://voxeu.org/article/declining-worker-power-versus-rising-monopoly-power) para o declínio do poder do trabalhador como causa primária, mas também existem outras causas potenciais (como as listadas no relatório BLS).

TL;DR: A remuneração total cresceu mais do que os salários reais, mas ainda substancialmente menos do que a produtividade geral. Além disso, parte do crescimento da remuneração total reflete o aumento do custo dos cuidados de saúde, ao invés de benefícios reais para os trabalhadores.
